title: 首都南京游記
date: 2015-09-04 20:25:31
tags: nanking
---
![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20629804710_e3294434ae_k.jpg)
<div align=right> <sup>攝于 南京中山陵 祭堂</sup></div>

<center>南京<center>
<center>現虎踞龍盤  望再興中華</center>

<br>

<!--more-->

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/1280px-Nanjing_DonghuaGate4.jpg)

<div align=left>南京，古稱金陵、秣陵、建业、建邺、建康、升州、蒋州、集庆、应天、江宁等，是中国四大古都之一，有“六朝古都”、“十朝都会”之称，历史上长期是中国南方的政治文化中心，有着厚重的文化底蕴和丰富的历史遗存。

這次去我暫時住宿的地方在玄武湖邊上，交通非常方便~

環游了玄武湖逛了一圈 大概兩個小時 空氣很清新<div>

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20196974084_f20f450b26_k.jpg)

荷花盛開

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20810099462_7692af73c6_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20631545618_1053bf8c8a_k.jpg)

清澈的湖水

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20632745819_beee7b6975_k.jpg)

鐘毓橋  （簡體字真違和233

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20196509494_a4b717e149_k.jpg)

南京 玄武門 （此門不是玄武門之變的發生地點 唐朝歷史上的玄武門在當時都城長安的太極宮北宮門

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/01735107.jpg)

1945年4月20日 南京總統府被解放軍占領

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/s_201310301707455815.jpg)

淪陷之後 拍攝《建國大業》時期的南京總統府  青天白日旗再次升起

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20826158851_cc8eed854c_k.jpg)

2015年8月22日 已經沒有青天白日旗飄揚的總統府

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20819054685_07af451ece_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20809581482_ba5c9a6b6b_k.jpg)

南京 1912

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20196430064_832706d8a8_k.jpg)

古秦淮

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20792586146_c4f32a6f22_k.jpg)

夫子廟

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20809541202_845a6e6bdd_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20809457782_25cb5560a4_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20630877690_62b5faed4f_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20630843170_5904109ae5_k.jpg)

晚上的夫子廟很熱鬧

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20196373754_6c16f3755a_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20197905403_026b08ec5f_k.jpg)

江南貢院

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20818863665_d80e683d2e_k.jpg)

秦淮河

<br>
<br>

第二天去了 江北

本來想打車經過南京長江大橋過去  無奈司機不認路（畢竟南京乃安徽省會 好多司機都是來自安徽的

衹能自己坐船過去了

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20197453203_96d3704ccb_k.jpg)

中山碼頭

過了 長江

就能看到一個已經廢棄的火車站 南京北站
![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20630820758_ebc869961c_k.jpg)

<div align=left>“</div>

<div align=left>我與父親不相見已二年餘了，我最不能忘記的是他的背影 。

那年冬天，祖母死了，父親的差使也交卸了，正是禍不單行的日子。我從北京到徐州打算跟着父親奔喪回家。到徐州見着父親看見滿院狼藉的東西，又想起祖母，不禁簌簌地流下眼淚。父親說：“事已如此，不必難過，好在天無絕人之路！”

回家變賣典質，父親還了虧空；又借錢辦了喪事。這些日子，家中光景很是慘淡，一半爲了喪事，一半爲了父親賦閒。喪事完畢，父親要到南京謀事，我也要回北京唸書，我們便同行。

到南京時，有朋友約去遊逛，勾留了一日；第二日上午便須渡江到浦口，下午上車北去。父親因爲事忙，本已說定不送我，叫旅館裏一個熟識的茶房陪我同去。他再三囑咐茶房，甚是仔細。但他終於不放心，怕茶房不妥帖；頗躊躇了一會。其實我那年已二十歲，北京已來往過兩三次，是沒有什麼要緊的了。他躊躇了一會，終於決定還是自己送我去。我再三回勸他不必去；他只說：“不要緊，他們去不好！”

我們過了江，進了車站。我買票，他忙着照看行李。行李太多了，得向腳伕行些小費纔可過去。他便又忙着和他們講價錢。我那時真是聰明過分，總覺他說話不大漂亮，非自己插嘴不可，但他終於講定了價錢；就送我上車。他給我揀定了靠車門的一張椅子；我將他給我做的紫毛大衣鋪好座位。他囑我路上小心，夜裏要警醒些，不要受涼。又囑託茶房好好照應我。我心裏暗笑他的迂；他們只認得錢，託他們只是白託！而且我這樣大年紀的人，難道還不能料理自己麼？唉，我現在想想，那時真是太聰明瞭！

我說道：“爸爸，你走吧。”他往車外看了看說：“我買幾個橘子去。你就在此地，不要走動。”我看那邊月臺的柵欄外有幾個賣東西的等着顧客。走到那邊月臺，須穿過鐵道，須跳下去又爬上去。父親是一個胖子，走過去自然要費事些。我本來要去的，他不肯，只好讓他去。我看見他戴着黑布小帽，穿着黑布大馬褂，深青布棉袍，蹣跚地走到鐵道邊，慢慢探身下去，尚不大難。可是他穿過鐵道，要爬上那邊月臺，就不容易了。他用兩手攀着上面，兩腳再向上縮；他肥胖的身子向左微傾，顯出努力的樣子。這時我看見他的背影，我的淚很快地流下來了。我趕緊拭乾了淚。怕他看見，也怕別人看見。我再向外看時，他已抱了硃紅的橘子往回走了。過鐵道時，他先將橘子散放在地上，自己慢慢爬下，再抱起橘子走。到這邊時，我趕緊去攙他。他和我走到車上，將橘子一股腦兒放在我的皮大衣上。於是撲撲衣上的泥土，心裏很輕鬆似的。過一會兒說：“我走了，到那邊來信！”我望着他走出去。他走了幾步，回過頭看見我，說：“進去吧，裏邊沒人。”等他的背影混入來來往往的人裏，再找不着了，我便進來坐下，我的眼淚又來了。

近幾年來，父親和我都是東奔西走，家中光景是一日不如一日。他少年出外謀生，獨立支持，做了許多大事。哪知老境卻如此頹唐！他觸目傷懷，自然情不能自已。情鬱於中，自然要發之於外；家庭瑣屑便往往觸他之怒。他待我漸漸不同往日。但最近兩年不見，他終於忘卻我的不好，只是惦記着我，惦記着我的兒子。我北來後，他寫了一信給我，信中說道：“我身體平安，唯膀子疼痛厲害，舉箸提筆，諸多不便，大約大去之期不遠矣。”我讀到此處，在晶瑩的淚光中，又看見那肥胖的、青布棉袍黑布馬褂的背影。唉！我不知何時再能與他相見！<div>
<div align=right>”</div>


當時 朱自清的文章《背影》就是發生于此  現在這個火車站也落寞廢棄 附近再也沒有買桔子的小販了

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20818639975_a0156f96ce_k.jpg)

當時 朱自清和他父親應該就是在這裡買的車票

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20197744253_166102f586_k.jpg)

通往候車室的走廊再也不是熙熙攘攘

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20196109184_d1b749d06f_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20197789143_4963314078_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20196151774_46b10b3f74_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20197772083_dcb47f7c46_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20197780053_365a9fbd21_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20630726610_40e17c8485_k.jpg)

仿佛時間已經凝固  候車室還是原來的那個樣子

車站月臺也已經不准入内了  我衹能放網上的一些照片了

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/wKgB3FFn5tOARFKjAA0DH4YfA1w06.groupinfo.w600.jpeg)

開車匆匆路過很多民國的老建築  例如 海軍部 、 國立美術陳列館 、 最高法院

所以沒有拍照片 想看的請去 [這裡](http://www.mafengwo.cn/i/1236161.html)

下午我從明故宮步行上山 大概走了兩個小時 到了中山陵

沿途的風景很不錯

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20818358465_6974674ae3_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20808650402_4e4ae03a2d_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20630055908_312f5262fe_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20808523772_b3a9e903d4_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20817972015_c2611955a5_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20195342224_7f1b9df84d_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20195320864_a52c97f703_k.jpg)


![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/zslm.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20824923791_245da2d52b_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20808397632_4754cfd0fe_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20817898175_ccbe883af5_k.jpg)

<div align=left>墓碑在頂端花紋下方的正反面各刻國民黨黨徽青天白日圖案一枚，這兩枚圖案原爲陽刻，文化革大命中被剷除，1981年辛亥革命七十週年前夕中山陵作了一次全面維修，按照原樣重新修復，改爲陰刻</div>


![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20195303474_14d8a17a9b_k.jpg)

<div align=left>孝經鼎位於中山陵廣場南端正中，是戴季陶和當時中山大學師生捐建，張鏞森設計，金陵兵工廠（南京晨光集團）於1932年鑄造，造價1，3萬元，鼎內有六角銅牌，上刻戴季陶母親黃氏所書《孝經》全文，所以稱孝經鼎。

鼎高4，25米，腹徑1，21米，重一萬斤，外觀圓形，三足兩耳，由三節組成，可以拆卸。鼎壁一面鑄有“智，仁，勇”（孫中山對革命軍人要求），另一面鑄有“忠，孝，仁，愛，信，義，和，平八個字，（孫中山在《三民主義》中提出的中國人傳統“八德”，）這八個字解放初被磨去。

爲安置孝經鼎在廣場南端建鼎臺（造價2萬餘元，也由中山大學師生捐建），鼎臺由剛從中央大學畢業的陵園工務助理員夏行時設計，鼎臺設計新穎，臺下3米深處埋有一石匣子，內裝一古銅色箱，箱內存有在南京的中山大學師生恭錄的孫中山全部遺教。箱面刻有總理遺囑，爲戴季陶所書。

“文化革大命”期間，南京新街口孫中山銅像曾遷於此臺上，孝經鼎移到陵門前廣場，1985年孫中山銅像遷至藏經樓孫中山紀念館前，孝經鼎回原地。</div>

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20631066109_852784b73a_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20629886758_b8cc20d696_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20195224524_5fb643f872_k.jpg)

    祭堂内禁止攝影！抱歉了！
<br>

<div align=left>祭堂地面鋪雲南大理石，頂部用彩色馬賽克鑲嵌成青天白日圖案，周圍環繞紅色花紋方格，以符合滿地紅的意象。堂內有12根石柱，下承大理石柱礎，柱心用鋼筋混凝土澆製，外皮包裹青島產黑色花崗石。四周牆壁上半部貼人造石，下半部爲灰黑色大理石板製成的護壁，其中東西兩側護壁上刻孫中山手書《建國大綱》全文，北側護壁上原有蔣中正、胡漢民和譚延闓分別抄錄的《總理遺訓》、《總理遺囑》和《總理告誡黨員演說詞》，在“文化大革命”中被磨平。祭堂內中央偏北處安放孫中山白色大理石坐像一尊，高4.6米，坐像身着長袍馬褂，書卷平攤在膝上，雙目平視遠處，是波蘭裔法國雕刻家保羅·蘭多斯基的作品。坐像底座四周刻反映孫中山生平和革命事蹟的浮雕。祭堂的四角有四間堡壘式方屋，西南角方屋內的牆壁上原有呂彥直的半身雕像，在抗日戰爭中失蹤。</div>

<br>

中華民國國民政府建國大綱 全文如下

<div align=left>”</div>

<div align=left>中華民國國民政府建國大綱

一、國民政府本革命之三民主義、五權憲法，以建設中華民國。

二、建設之首要在民生。故對於全國人民之食、衣、住、行四大需要，政府當與人民協力，共謀農業之發展，以足民食；共謀織造之發展，以裕民衣；建築大計劃之各式屋舍，以樂民居；修治道路、運河，以利民行。

三、其次爲民權。對於人民之政治知識、能力，政府當訓導之，以行使其選舉權，行使其罷官權，行使其創制權。

四、其三爲民族。故對於國內之弱小民族，政府當扶植之，使之能自決自治；對於國外之侵略強權，政府當抵禦之。並同時修改各國條約， 恢復我國際平等，國家獨立。

五、建設之程序分爲三期；一曰軍政時期；二曰訓政時期；三曰憲政時期。

六、在軍政時期，一切制度悉隸于軍政之下。政府一面用兵力掃除國內之障礙；一面宣傳主義以開化全國之人心，而促進國家之統一。

七、凡一省完全底定之日，則爲訓政開始之時，而軍政停止之日。

八、在訓政時期，政府當派曾經訓練、考試合格之員，到各縣協助人民籌備自治。其程度以全縣人口調查清楚，全縣土地測量完竣，全縣警衛辦理妥善，四境縱橫之道路修築成功；而其人民曾受四權使用之訓練，而完畢其國民之義務，誓行革命之主義者得選舉縣官，以執行一縣之政事；得選舉議員，以議立一縣之法律，始成爲一完全自治之縣。

九、一完全自治之縣，其國民有直接選舉官員之權，有直接罷免官員之權，有直接創制法律之權，有直接複決法律之權。

十、每縣開創自治之時，必須先規定全縣私有土地之價。其法由地主自報之，地方政府則照價徵稅，並可隨時照價收買。自此次報價之後，若土地因政治之改良、社會之進步而增價者，則其利益當爲全縣人民所共享，而原主不得而私之。

十一、土地之歲收，地價之增益，公地之生產，山林川澤之息，礦產水力之利，皆爲地方政府之所有；而用以經營地方人民之事業，及育幼、養老、濟貧，救災、醫病與夫種種公共之需。

十二、各縣之天然富源與及大規模之工商事業，本縣之資力不能發展與興辦，而須外資乃能經營者，當由中央政府爲之協助；而獲之純利，中央與地方政府各佔其半。

十三、各縣對於中央政府之負擔，當以每縣之歲收百分之幾爲中央歲費，每年由國民代表定之；其限度不得少於百分之十，不得加於百分之五十。

十四、每縣地方自治政府成立之後，得選國民代表一員，以組織代表會，參預中央政事。

十五、凡候選及任命官員，無論中央與地方，皆須經中央考試、定資格者乃可。

十六、凡一省全數之縣皆達完全自治者，則爲憲政開始時期，國民代表會得選舉省長，爲本省自治之監督。至於該省內之國家行政，則省長受中央之指揮。

十七、在此期間，中央與省之權限採均權制度。凡事務有全國一致之性質者，劃歸中央；有因地制宜之性質者，劃歸地方；不偏於中央集權或地方分權。

十八、縣爲自治之單位，省立於中央與縣之間，以收聯絡之效。

十九、在憲法開始時期，中央政府當完成設立五院，以試行五權之治。其序列如下：曰行政院；曰立法院；曰司法院；曰考試院；曰監察院。

二十、行政院暫設如下各部：一、內政部；二、外交部；三、軍政部；四、財政部；五、農礦部；六、工商部；七、教育部；八、交通部。

二十一、憲法未頒佈以前，各院長皆歸總統任免而督率之。

二十二、憲法草案當本於建國大綱及訓政、憲政時期之成績，由立法院議訂，隨時宣傳於民衆以備到時採擇施行。

二十三、全國有過半數省分達至憲政開始時期，即全省之地方自治完全成立時期，則開國民大會決定憲法而頒佈之。

二四、憲法頒佈之後，中央統治權則歸於國民大會行使之，即國民大會對於中央政府官員有選舉權，有罷免權；對於中央法律有創制權，有複決權。

二五、憲法頒佈之日，即爲憲政告成之時，而全國國民則依憲法行全國大選舉。國民政府則於選舉完畢之後三個月解職，而授政於民選之政府，是爲建國之大功告成。</div>

<div align=right>民國十三年四月十二日</div>

<div align=right>”</div>

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/2860238674_9c4beb23e9_o.jpg)
<div align=right> <sup>攝于 南京中山陵 祭堂頂</sup></div>

中山陵過後  返回玄武湖

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20824873621_fa8516b6a8_k.jpg)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20629779000_40ef516d30_k.jpg)

天色漸暗 我也該準備準備回上海了

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20631418390_524425b49a_k.jpg)


南京火車站  依玄武湖而建  地理位置非常好

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20631026699_530d2a51b5_k.jpg)

這次南京之旅 總體感覺非常不錯

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/20150822_044607855_iOS.jpg)

那年宋美齡喜歡法國梧桐 蔣介石便把梧桐樹種滿了整個南京城

上海也是如此 猶如淮海路街頭  給夏日的街道帶去一絲清涼

南京 背負著復興中華重任的城市

今年是民國一百零四年 大陸<del>解(lun)放(xian)</del>六十六年

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/Lu_Yanzhi's_Design_of_Sun_Yat-sen's_Mausoleum.jpg)

中山陵是孫文先生給中華子民的一個警鐘 希望能喚醒沈睡民眾光復國家

卻被刻上亡國的碑文

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/11949340_405200909675764_3076064672423958303_n.jpg)

孫文先生懷著三民主義長眠於此 希望早日實現氏王目田、安居樂業、言論自由的國家


- 南京游記更多照片  [On Flickr](https://www.flickr.com/photos/kawaiiushio/sets/72157655329639393)



<center><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/wPiPgvZjNtg" frameborder="0" allowfullscreen></iframe><center>

<center><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/ef3SghEsDZI" frameborder="0" allowfullscreen></iframe><center>

<div align=right> <sup>警告：此頁面視頻僅限氏王目田的國家或地區播放。</sup>

<br>
// 01 的區號暫時給南京保留著 希望有一天可以用上

01  南京（目前暫時無法使用）

02  基隆市、臺北市、臺北縣

03  桃園縣、新竹市、新竹縣、宜蘭縣、花蓮縣

037 苗栗縣

04  臺中市、臺中縣、彰化縣

049 南投縣

05  雲林縣、嘉義市、嘉義縣

06  臺南市、臺南縣、澎湖縣

07  高雄市、高雄縣

08  屏東縣

089 臺東縣

0836  馬祖

0839  金門縣、烏丘、東沙、南沙
</div>
